%---------------------------------------------------------%
%______//------             GAC             ------\\______%
%______||------         Chapitre 9          ------||______%
%______\\------   Croissance et langages (formels)   ------//______%
%---------------------------------------------------------%

\chapter{Croissance et langages (formels)}
\label{cha:croiss-et-lang-form}

  \begin{defi}
    Soit $A$ un ensemble fini, et $A^\ast$ l'ensemble de tous les mots formés à partir de $A$. $A$ s'appelle
    un \emph{alphabet}, \index{Alphabet} et $L$ est un \emph{langage} \index{Langage} sur $A$ si $L$ est un
    sous-ensemble de $A^\ast$.
  \end{defi}

  \begin{ex}
    Soit $A = \{0, 1\}$. Alors $L_1 = \{0, 1, 01, 11\}$ et $L_2 = \{0^n1^m\ |\ n, m \geq 1\}$ sont des
    langages sur $A$.
  \end{ex}


  \begin{defi}
    Un \emph{automate fini déterministe (AFD)} \index{Automate!fini déterministe} est un quintuple $(Q, A,
    \delta, q_0, F)$ constitué des éléments suivants.
    \begin{itemize}
    \item $A$ est un alphabet fini.
    \item Un ensemble fini d'états $Q$.
    \item Une fonction de transition $\delta: Q \times A \to Q$.
    \item Un état initial $q_0$.
    \item Un ensemble d'états finaux (ou acceptants) $F \subset Q$.
    \end{itemize}
  \end{defi}

  \begin{ex}
    On peut représenter un AFD par un graphe fini.
    
    // METTRE DESSIN ICI

    Par convention, une flèche de rien vers un cercle représente l'état initial, un sommet avec deux cercles,
    un sommet avec un seul cercle représente un état,
    représent un état final, $A = \{a, b\}$ et une flèche d'un sommet vers un autre avec une étiquette
    représente une transition et l'ensemble est $\delta: Q \times A \to Q$.

    Un mot $\omega$ est reconnu par un automate s'il existe un chemin étiqueté par $\omega$, partant de l'état
    initial et aboutissant dans un état final.

    L'automate représenté a la figure ci-dessus accepte les mots commençant par $a$, avec au moins un $b$ au
    milieu et terminant par $a$, et le mot $a$. Le langage reconnu par l'automate est l'ensemble des mots
    acceptés par l'automate.
  \end{ex}


  \begin{defi}
    Un langage est \emph{régulier} \index{Langage!régulier} s'il est accepté par un automate.
  \end{defi}

  


  \begin{prop}
    La série de croissance $f_L$ d'un langage $L$ régulier est une fonction rationelle:
      \[f_L(z) = \sum_{n \geq 0}a_nz^n\]
    où $a_n = \left| \{ \omega \in L\ |\ |\omega| = n\} \right|$. 
  \end{prop}

  \begin{preuve}[informelle, preuve par exemple]
    Considérons l'automate $\mathcal{A}$ sur $\{a, b\}$ suivant

    // DESSIN DE L'AUTOMATE ICI

    Les mots acceptés par $\mathcal{A}$ sont des mots ne contenant pas deux $a$ consécutifs. La \emph{matrice
      de voisinage} de $\mathcal{A}$ est 
      \[
      M = 
      \begin{pmatrix}
        1 & 1 & 0 \\ 1 & 0 & 1 \\ 0 & 0 & 2
      \end{pmatrix}
      \]
    (on a une transition de $1$ vers $2$, donc $a_{12} = 1$, on a deux transitions de $3$ vers $3$, donc
    $a_{33} = 2$ etc.)

    Pour tous $q, r \in \{1, 2, 3\}$ et tous $n \in \N$, $[M^n]_{q,r}$ est le nombre de chemins de longueur
    $n$ joignant $q$ à $r$.

    \[
    M^3 = 
    \begin{pmatrix}
      3 & 2 & 3 \\ 2 & 1 & 5 \\ 0 & 0 & 8
    \end{pmatrix}
    \]
    par exemple veut dire qu'il y a deux chemins de longueur $3$ joignant $2$ à $1$ ($bbb$ ou $bab$).

    Alors $a_n = \sum_{f \in \{1, 2\}} [M^n]_{1, f}$ pour $n$ fixé. Ainsi la série est
      \[\sum_{n \geq 0}a_nz^n = \sum_{n \geq 0} \sum_{f \in \{1, 2\}}[M^n]_{1, f}z^n = \sum_{n \geq 0}
      [M^n]_{1,1}z^n + \sum_{n \geq 0} [M^n]_{1,2} z^n \]
      \[ = [I + Mz + M^2z^2 + \cdots]_{1,1} + [I + Mz + M^2z^2+\cdots]_{1,2} = [(I-Mz)^{-1}]_{1,1} +
      [(I-Mz)^{-1}]_{1,2}\]
      \[= \frac{1}{\det(I-Mz)} \left( \left[(I-Mz)^{Adj}\right]_{1,1} +
        \left[(I-Mz)^{Adj}\right]_{1,2}\right),\]
    où le déterminant est un polynômes, et les coefficients sont des polynômes. Ainsi la fonction $f_L$ est rationelle.
  \end{preuve}

  
  
  \begin{ex}
    L'automate pour les formes normales de $\F_2$ sur $\{a, A = a^{-1}, b, B = b^{-1}\}$ est représenté ci-dessous.

    // DESSIN ICI
    
    Commme on représenter le langage par un automate fini déterministe, le langage est régulier. Ainsi la
    série de croissance de $\F_2$ par rapport à $\{a, A, b, B\}$ est rationelle.

    On a calculé que $a_n = 4 \cdot 3^{n-1}$, et
      \[f_{(G, S)}(z) = 1 + \sum_{n \geq 1} 4\cdot 3^{n-1}z^n = 1 \frac{4}{3} \sum_{n \geq 1}(3z)^n = 1 +
      \frac{4}{3} \frac{1}{1-3z}.\]
  \end{ex}

  

  







%%% Local Variables:
%%% mode: latex
%%% TeX-master: "../GAC_cours.tex" 
%%% End: